\begin{subsection}{Смежные классы}
  \graytext{Примерно с этого момента я перестал полностью понимать происходящее, поэтому вполне вероятно, что дальше полно лажи, я просто катал с доски. Буду рад, если кто-нибудь проверит конспект.}
  
  \begin{definition} $ $

    Пусть $G$ -- группа, $H < G$

    Введем $\sim$ отношение на $G$

    $g_1 \sim g_2 \EQ \exists\ h \in H: g_2 = g_1 h \EQ g_1^{-1} g_2 \in H$
  \end{definition}

  \begin{lemma}
    $\sim$ -- отношение эквивалентности.
  \end{lemma}
  \begin{proof} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $g \sim g$, т.к. $e \in H$

      \item $g_2 = g_1 h \SO g_1 = g_2 h^{-1}$

        $h \in H \SO h^{-1} \in H$

      \item $g_2 = g_1 h$, $h \in H$

      $g_3 = g_2 h'$, $h' \in H$
      
      $g_3 = (g_1 h) h' = g_1 (h h')$, $hh' \in H$
    \end{enumerate}
  \end{proof}

  \begin{designation}
    $G/\sim \ = G/H$
  \end{designation}

  $\class{g} = \set[g' \sim g]{g'} = \set[h \in H]{gh} = gH$

  \begin{definition}
    Пусть $G$ -- группа, $A, B \subset G$

    $AB = \set[a \in A, b \in B]{ab}$

    $gA = \set{g}A$

    $Ag = A\set{g}$

    $A^{-1} = \set[a \in A]{a^{-1}}$
  \end{definition}

  \begin{observation}
    Возможны записи вида $g_1 H_1 g_2 H' g_1^{-1}$
  \end{observation}

  \begin{definition}
    $gH$ -- \underline{левый смежный класс (левый класс смежности)} элемента $g$ по подгруппе $H$
  \end{definition}

  \begin{definition}
    $\sim$ -- \underline{отношение левой смежности} по подгруппе $H$ 
  \end{definition} 

  \begin{definition}
    Аналогично определяется отношение правой смежности по $H$ и правые классы смежности (классы правой смежности) ($Hg$)
  \end{definition}

  \begin{definition}
    \underline{Фактормножество}:

      $G/H = \set[g \in G]{gH}$ 

      $H \backslash G = \set[g \in G]{Hg}$

  \end{definition}
  \begin{definition}
    \underline{Левое разложение Лагранжа}: $G = \bigcup \limits_{g \in G} gH = \bigcup \limits_{i \in I} g_iH$, $g_i$ -- представители различных классов

    Аналогично опр. правое разложение Лагранжа
  \end{definition}

  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item
        $H = A_3, g\in A_3 \SO gA_3 = eA_3 = A_3$

        $g \notin A_3 \SO gA_3 = S_3 \setminus A_3 $ (это вычитание множеств)

      \item $H = \langle \pmat{1 & 2} \rangle = \set{e, \pmat{1 & 2}}$

        $e H = H$

        $\pmat{1 & 3} H = \set{ \pmat{1 & 3} e, \pmat{1 & 3} \pmat{1 & 2} } = \set{ \pmat{1 & 3}, \pmat{1 & 2 & 3} }$

        $\pmat{2 & 3} H = \set{ \pmat{2 & 3}, \pmat{1 & 3 & 2} }$

        $S_3 / \langle \pmat{1 & 2} \rangle = \set{eH, \pmat{1 & 3} H, \pmat{2 & 3} H}$

        $He = H$

        $H \pmat{1 & 3} = \set{ \pmat{1 & 3}, \pmat{1 & 3 & 2} }$
        
        $H \pmat{2 & 3} = \set{ \pmat{2 & 3}, \pmat{1 & 2 & 3} }$

        $H \backslash S_3 = \set{H, \underbrace{H\pmat{1 & 3}}_{\neq \pmat{1 & 3} H}, H \pmat{2 & 3} }$

      \item $G = \Z$

        $H = n\Z = \langle n\rangle$

        $G/H = \Z/n\Z = H \backslash G = \set{\class{0}, \class{1}, \ldots, \class{n-1}}$

        $\class{a} = a + n\Z$

      \item $G = S_3$
        
        
    \end{enumerate}  
  \end{example}

  \begin{definition}
    $|G / H|$ называется индексом подгруппы $H$ в группе $G$ и обозначается $(G : H)$
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Пусть $H < G$

    Тогда $|H \backslash G| = (G : H)$
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Построим биекцию

    $G/H \overset{\alpha}{\rightarrow} H\backslash G$
    
    $A \mapsto A^{-1}$

    Проверим, что $A^{-1} \in H \backslash G$

    $A = gH = \set[h \in H]{gh}$

    $A^{-1} = \set[h \in H]{ (gh)^{-1} } = \set[h \in H]{h^{-1} g^{-1}} = H^{-1} g^{-1} = H g^{-1} \in H \backslash G$

    Проверим обратное отображение

    $G / H \overset{\beta}{\leftarrow} H \backslash G$

    $A^{-1} \mapsfrom A$

    $A^{-1} \in G/H$ (аналогичная проверка)

    Очевидно, $\beta \circ \alpha = \Id_{G / H}$
    
    $\alpha \circ \beta = \Id_{H \backslash G}$
  \end{proof}

  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
    \item
      $n \in N$

      $(\Z : n\Z) = n$

      $(\Z : 0) = |\Z|$
      
    \item
      $(S_3 : A_3) = 2$

      $(S_3 : \langle \pmat{1 & 2} \rangle) = 3$
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \begin{proposition}
    Пусть $G$ -- конечная группа, $H$ -- погруппа $G$

    Тогда $|G| = |H| \cdot (G : H)$
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $

    Пусть $k = (G : H)$

    $G = \bigcup \limits_{i = 1}^{k} g_iH$ -- дизъюнктное объединение

    $g_1, \ldots, g_k$ -- представители различных классов $G / H$

    $\SO |G| = \sum \limits_{i = 1}^{k} |g_i H| = k |H| = (G : H) |H|$
  \end{proof}

  \begin{theorem}{Теорема Лагранжа} $ $

    Пусть $|G| < \infty$, $H < G$

    Тогда $|H| \mid |G|$ (делит)
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    следствие предыдущего утверждения
  \end{proof}

  \begin{consequence} $ $

    Пусть $G$ -- конечная группа, $g \in G$

    Тогда $\ord g \mid |G|$

    \graytext{// $\ord g = |\langle g \rangle|$}
  \end{consequence}

  \begin{exercise}
    Показать, что групп порядка 4 только две.
  \end{exercise}

  \begin{consequence} $ $

    Пусть $G$ -- конечная группа, $g \in G$

    Тогда $g^{|G|} = e$
  \end{consequence}
  \begin{proof} $ $

    $|G| = l \cdot \ord g$

    $g^{|G|} = (g^{\ord g})^l = e^l = e$
  \end{proof}

  \begin{observation} $ $

    Отсюда сразу следует теорема Эйлера из теории чисел (sic!)

    $|\units{(\Z/n\Z)}| = \varphi(n) \SO \forall\ \class{a} \in \Z/n\Z:\ \class{a}^{\varphi(n)} = \class{1}$
  \end{observation}

  \begin{consequence}
    Пусть $|G|$ -- простое число, тогда $G$ -- циклическая
  \end{consequence}
  \begin{proof}
    $g \in G, g \neq e$

    $\begin{rcases}
      \ord g \mid |G| \\
      \ord g \neq 1
    \end{rcases} \SO \ord g = |G| \SO \langle g \rangle = G$
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Существует единственное с точностью до изоморфизма циклическая группа порядка $n$.

    $G = \langle g \rangle = \set{e, g, g^2, \ldots, g^{n-1}}$

    // построим таблицу Кэли

    $g^i \cdot g^j = \begin{cases} g^{i + j}, & i + j < n \\ g^{i + j - n}, & i + j \geq n\end{cases}$
  \end{observation}

  \begin{example}
    $\Z/n\Z = \mu_n = \text{группа самосовмещений отбитого солнышка}$ \graytext{(см. пик из прошлого параграфа)}
  \end{example}

\end{subsection}


